【疫苗】【林早洩救地球】

【正過疫苗】草泥馬納米抗體可能才是真世界解藥破疫關鍵

Covid-19疫苗近日已成功量產不過依然受限於高規格零下70度儲存及運輸等難題，加上要針筒注射疫苗時效未明，年年打針真係人都癲。長遠來講，科學家正開發一種藥物以草泥馬即可愛動物羊駝的獨特的免疫系統製造一種納米抗體，與人體免疫系統對抗病原體時產生的中和抗體類似，但效果和穩定性高好多，料開發成吸入壓縮吸入器(類似哮喘藥)即可直接保護肺部，成本低得多方便更多，不過成功開發前要先通過臨床安全試驗，並要有智慧地不與龐大的疫苗藥廠利益相剋，人類將會成功破疫。

草泥馬呢三隻字香港人特別熟悉，皆因呢個動物個名夠古怪，原來佢地獨特的免疫系統可能也將成為一股推動力，協助科學家開發藥物對抗疫情。針對草泥馬免疫系統的研究其實早在大流行初期便開始進行，但在《科學》期刊最新研究中，匹茲堡醫學院（UPSM）團隊認為，他們針對草泥馬的研究已經取得左突破性的進展。

草泥馬的免疫系統之所以被認為獨特，係因為可以製造出納米抗體，與人體免疫系統對抗病原體時產生的中和抗體類似，但效果和穩定性都高好多，係 UPSM 實驗當中，發現僅需極少納米抗體就足以中和大量病毒，使 100 萬個人類細胞免受感染。此外，由於納米抗體比常規抗體更小，可以係室溫下存活 6 星期，能夠放入吸入器使用，令藥物能簡單直接對受病毒影響最大的肺部起作用並提供即時保護。

同草泥馬抗體比較，傳統單株抗體（monoclonal antibody）藥物必須靜脈注射使用，於是乎患者只能夠係醫院接受治療，靜脈注射方式會稀釋抗體內容，使得整個療程使用更多的劑量，而且接受療程的每位患者和保險公司都得花上 10 萬美元潛在行政和醫療成本。比較之下，納米抗體的成本可能要低得多，研究團隊認為，納米抗體非常適合用來解決當前緊迫和嚴重的疫情危機，但在將草泥馬納米抗體轉變為藥物之前，仲要先係臨床試驗中證明療效和安全性。如果大家好怕打針唔想年年拮一針，期待草泥馬吸入式抗體會係最美好的期盼。

救世主示意圖